# Глава 4. Исчисления языка 1-го порядка.

## §1 Формулы и аксиомы.

> Литература: Новиков. Матлогика.

**Аксиомы:**

**I-V**:

Во всех аксиомах логики высказываний переименуем $x_i$ в $F$:

1. $A \rightarrow (B \rightarrow A)$

   $(A \rightarrow (B \rightarrow C)) \rightarrow ((A \rightarrow B) \rightarrow (A \rightarrow C))$

2. $A \land B \rightarrow A$

   $A \land B \rightarrow B$

   $((A \rightarrow B) \rightarrow ((A \rightarrow C) \rightarrow (A \rightarrow B \land C))$

3. $A \rightarrow A \lor B$

   $B \rightarrow A \lor B$

   $(A \rightarrow C) \rightarrow ((B \rightarrow C) \rightarrow (A \lor B \rightarrow C))$

4. $(A \leftrightarrow B) \rightarrow (A \rightarrow B)$

   $(A \leftrightarrow B) \rightarrow (B \rightarrow A)$

   $(A \rightarrow B) \rightarrow ((B \rightarrow A ) \rightarrow (A \leftrightarrow B))$

5. $A \rightarrow \neg (\neg A)$

   $\neg (\neg A) \rightarrow A$

   $(A \rightarrow B) \rightarrow (\neg B \rightarrow \neg A)$

**VI**:

 $\forall x \space F (x)\rightarrow F(y)$  *//$x$ не встречается как связанная переменная в  $F$*

$F (y)\rightarrow \exists x\space F(x)$ *//$x$ свободная переменная в  $F$*

Пусть $F$ не содержит $x$ как свободный символ.

$\forall x \space (F \rightarrow G(x)) \rightarrow (F \rightarrow \forall x\space G(x))$

**Правила вывода:**

1. Правило подстановки: 

   Вместо любой свободной переменной можно подставить терм, в котором нет переменных, связанных в формуле

2. Modus Pones:

    $\frac{F \rightarrow G, F}{G}$

3. Правило обобщения: 

    $\frac{F(x)}{\forall x F(x)}$

    ​

$\Gamma \vdash F$

$F_1, ... , F_n = F$

$F$ **выводима** из $\Gamma$, если:

1.  $\forall F_i \in \Gamma$
2. Получена из предыдущих по  ПП
3. Получена из двух предыдущих по МП
4. Получена из предшествующих по ПО

Если F - выводима, то она является формальной теоремой.

<u>Опр</u>. **Модель теории** с аксиомами $\Gamma$ - модель, в которой все формулы истинны

<u>Теорема</u>. Если из $\Gamma$ выводима $F$, то $F$ - логическое следствие системы $\Gamma$ *(если $\Gamma \vdash F \Rightarrow \Gamma \models F$)*

<u>Опр</u>. $F'$ - **замыкание** формулы $F$, если в формуле $F$ ко всем свободным переменным применено ПО

<u>Опр</u>. Совокупность всех истинных замкнутых формул в моделях данной аксиоматики называется **теорией** с данной аксиоматикой.

Пример: 

> $\Sigma=\{P_1^2\}$
>
> $\Gamma=\{\neg P_1^2xy,\space P_1^2xy \land P_1^2yz \rightarrow  P_1^2xz   \}$
>
> Это теория, описывающая отношение строгого неравенства (первая формула - антирефлексивность, вторая - транзитивность)

> Теория групп - тоже аксиоматическая территория:
>
> $\Sigma=\{f_1^2,\space f_1^1, \space f_1^0, \space  P_1^2\}$
>
> умножение, обратный элемент, нейтральный элемент, равенство



## §2 Теорема дедукции.

<u>Теорема</u>:

$\Gamma \cup \{F\}\vdash G$, то $\Gamma \vdash F \rightarrow G$ 

Верно только если F - замкнутая формула!

Доказательство:

> $\Gamma$  $G_1 ... G_n=G$
>
> $F \rightarrow G_i \space \space \space \space i<n$        Это уже есть
>
> $G_{i+1}=\forall x_i G_i$
>
> $F \rightarrow \forall x_i G_i$                Это вроде хотим доказать
>
> $F$ - замкнутая, применим аксиому и MP, и готово.
>
> $\forall x \space (F \rightarrow G(x)) \rightarrow (F \rightarrow \forall x\space G(x))$



## §3 Теорема о полноте. Исчисления 1-го порядка.

<u>Лемма 1</u>. Пусть $F \lor H$ и $G \lor \neg H$ - выводимые формулы. Тогда $F \lor G$ тоже выводимы.

$(F \lor H) \rightarrow ((G \lor \neg H) \rightarrow (F \lor G))$   -  истинна. *Метод резолюции* 

<u>Опр</u>. ***Что-то про непротиворечивое множество??***

<u>Лемма 2</u>. Пусть $F$ - замкнутая формула. $F \cup \{\neg F\}$ противоречиво. Тогда $\Gamma \vdash F$

Доказательство:

> $F \cup \{\neg F\}\vdash G$    $\Gamma \vdash \neg F \rightarrow G$ 
>
> $F \cup \{\neg F\}\vdash \neg G$  $\Gamma \vdash \neg F \rightarrow \neg G$
>
> Применим аксиому II.3 и MP и выведем из этих двух формул следующее:
>
> $\neg F \rightarrow (G \land \neg G)\space \vdash \space \neg  (G \land \neg G) \rightarrow F \space \vdash\space F$
>
> ​                                           $\uparrow$форм.теорема



<u>Теорема</u> (о полноте). $\Gamma \models F$, то $\Gamma \vdash F$ ($F$ - замкнутая)

Доказательство:

>  $\Gamma \cup \{\neg F\}$  - невыполнимое множество, так как $\Gamma \models F$
>
> Возьмём какие то два противоположных литерала $L$ и $\neg L$
>
> Применим метод резолюций, получим пустой дизъюнкт.
>
> $\Gamma \cup \{\neg F\} \vdash L$
>
> $\Gamma \cup \{\neg F\} \vdash \neg L$

<u>Теорема</u>. Теория языков первого порядка неразрешима, то есть не существует алгоритма, который по формуле мог бы определить, является ли она теоремой. *(без доказательства)*

## §4 Теория 1-го порядка с равенством.

$\Gamma $- наши старые аксиомы. Добавим к ним дополнительное бесконечное множество формул:

- $P_1^2x_1x_1$ 
- $P_1^2x_1x_2 \rightarrow (F(x_1) \rightarrow F(x_2))$  //$F$ - любая формула, в которой $x_1$ свободна

> Вторая запись – это схема аксиом, поэтому мы и говорим, что $\Gamma$ содержит бесконечное число аксиом 

<u>Теорема</u> **1**. Формула $P_1^2x_1x_2 \rightarrow P_1^2x_2x_1$ - формальная теорема. *(коммутативность)*

Доказательство: Пусть $F(x)=P_1^2xx_3$

Тогда, используя схему, получаем **аксиому**:

$P_1^2x_1x_2 \rightarrow (P_1^2x_1x_3 \rightarrow P_1^2x_2x_3)$

Сделаем подстановку, заменяя $x_3$ на $x_1$:

$P_1^2x_1x_2 \rightarrow (P_1^2x_1x_1 \rightarrow P_1^2x_2x_1)$

> Вспомогательные теоремы:
>
> 1. $(p\rightarrow(q\rightarrow r) \rightarrow(p\land q \rightarrow r))$
> 2. $((p\land q \rightarrow r) \rightarrow (q\rightarrow (p \rightarrow r)) )$

Из первой теоремы и **аксиомы** по MP:

$(P_1^2x_1x_2 \land P_1^2x_1x_1) \rightarrow P_1^2x_2x_1$

По второй теореме:

$P_1^2x_1x_1 \rightarrow (P_1^2x_1x_2 \rightarrow P_1^2x_2x_1)$

Используем первую аксиому по MP:

$ (P_1^2x_1x_2 \rightarrow P_1^2x_2x_1)$ #



<u>Теорема</u> **2**. Формула $P_1^2x_1x_2 \rightarrow (F(x_2) \rightarrow F(x_1))$, где $F$ любая функция, в которой $x_2$ - свободная переменная, формальная теорема

Доказательство: переименовывая переменные из второй схемы аксиом, получаем:

$P_1^2x_2x_1 \rightarrow (F(x_2) \rightarrow F(x_1))$ **(1)**

> Вспомогательная теорема:
>
> $(p\rightarrow q) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow(p\rightarrow r))$

$(P^1_1x_1x_2 \rightarrow P^1_1x_2x_1) \rightarrow ((P_1^1x_2x_1 \rightarrow (F(x_2) \rightarrow F(x_1))\rightarrow (P_1^1x_1x_2\rightarrow (F(x_2)\rightarrow F(x_1)))))$

/    Первая теорема   \       /                        **(1)**                      \   => по MP получаем    $\uparrow$



<u>Теорема</u> **3**. Формула $P_1^2x_1x_2 \rightarrow (P_1^2x_2x_3 \rightarrow P_1^2x_1x_3)$ - формальная теорема.

Доказательство: В теорему 2 подставим $F(x) = P_1^2xx_3$:

$P_1^2x_1x_2 \rightarrow (P_1^2x_2x_3 \rightarrow P_1^2x_1x_3)$ . **Done**.



<u>Теорема</u> **4**. Формула $P_1^2x_1x_{n+1} \rightarrow P_1^2f_n^mx_1x_2...x_nf_n^mx_{n+1}x_2...x_n$- формальная теорема. 

Из схемы второй аксиомы получаем новую **аксиому**:

> $F(x)  = P_1^2f_n^mx_{n+2}x_2...x_nf_n^mxx_2...x_n$

$P_1^2x_1x_{n+1} \rightarrow (P_1^2f_n^mx_{n+2}x_2...x_nf_n^mx_1x_2...x_n \rightarrow P_1^2f_n^mx_{n+2}x_2...x_nf_n^mx_{n+1}x_2...x_n)$

Заменим $x_{n+2}$ на $x_1$ (уже формальная теорема):

$P_1^2x_1x_{n+1} \rightarrow (P_1^2f_n^mx_1x_2...x_nf_n^mx_1x_2...x_n \rightarrow P_1^2f_n^mx_1x_2...x_nf_n^mx_{n+1}x_2...x_n)$

Применяем вспомогательные теоремы из теоремы **1*, сначала первую:

$(P_1^2x_1x_{n+1} \land P_1^2f_n^mx_1x_2...x_nf_n^mx_1x_2...x_n) \rightarrow P_1^2f_n^mx_1x_2...x_nf_n^mx_{n+1}x_2...x_n$

Затем вторую:

$P_1^2f_n^mx_1x_2...x_nf_n^mx_1x_2...x_n \rightarrow (P_1^2x_1x_{n+1} \rightarrow P_1^2f_n^mx_1x_2...x_nf_n^mx_{n+1}x_2...x_n)$

/        это первая аксиома          \   =>      по MP выполняется   $\uparrow$  #



> Конгруентность - при замене переменных на эквивалентные, результаты операции также будут эквивалентны. 
>
> $P_1^2x_1x_{n+1} \rightarrow (P_1^2f_m^nx_1x_2...x_nf_m^nx_{n+2}x_2...x_n \rightarrow P_1^2f_m^nx_{n+1}x_2...x_nf_m^nx_{n+2}x_2...x_n)$
>
> *можно поменять посылки местами*
>
> $ P_1^2f_m^nx_1x_2...x_nf_m^nx_{n+2}x_2...x_n \rightarrow (P_1^2x_1x_{n+1}\rightarrow P_1^2f_m^nx_{n+1}x_2...x_nf_m^nx_{n+2}x_2...x_n)$		
>
> ​	 							 *меняем местами аргументы по т.1*



> А. Чёрч назвал эту теорию Ё-теория, но болеее принято называть её Е-теория (**E**qual)



<u>Опр</u>. Модель, в которой $P_1^2$ интерпретируется как совпадение объектов, называется **нормальной**. 

> А мы будем интерпретировать его как равенство (алфавитный символ)!  $x_1=x_2$

Вторая схема аксиом теперь превращается вот в это:

$x_1=x_2 \rightarrow (F(x_1) \rightarrow F(x_2))$

А потом **легко** обобщается до этого: 

$x_1=x_{n+1} \land x_2=x_{n+2} \land...\land x_n=x_{n+n} \rightarrow (F(x_1..x_n) \rightarrow F(x_{n+1}...x_{2n}))$



<u>Теорема</u> **5**. Если существует модель для некоторой Ё-теории, то существует и нормальная модель этой теории.

*Доказательство, кажется, следует из определение нормальной модели.*





## §5 Формальная теория натуральных чисел.

Нам нужен нуль-арный символ $f_1^0 $ и унарный $f_1^1$

(*Аксиомы Пеано?*):

- $\neg f_1^0 = f_1^1x_1$

- $x_1=x_2 \rightarrow f_1^1x_1=f_1^1x_2$

   *эта аксиома не нужна, так как по теории равенства мы это уже доказали.*

- $f_1^1x_1 = f_1^1x_1 \rightarrow x_1=x_2$

Принцип индукции?

- $(F(f_1^0) \land \forall xF(x) \rightarrow F(f_1^1x)) \rightarrow F(y)$ 

  Или, что то же самое в дальнейшем: $(F(0) \land \forall xF(x) \rightarrow F(x')) \rightarrow F(y)$ 

  ​									БИ		     ПИ\ШИ                чтд

<u>Опр</u>. Теория называется **полной**, если все модели этой теории изоморфны.

M={0, }

//тут я что-то упустила

Теорема:

//

<u>Лемма</u>. $A$ - модель, $f_1^0$ - интерпретирован как некоторый элемент $a$. Тогда для $ b \neq  a$ существует $b=c'$

<u>Доказательство</u>:

> $M$ - носитель модели
>
> $N =\{a, a', (a')', ((a')')', ...\}$ - подмножество $M$   //натуральный ряд, **штрих - это $f_1^1$**
>
> > Аксиоматика натурального ряда:
> >
> > $f_1^0, f_1^1, =$
> >
> > $\neg f_1^0 = f_1^1x$
> >
> > $f_1^1x = f_1^1y \rightarrow x=y$
> >
> > Индукция:
> >
> > $(F(f_1^0) \land \forall xF(x) \rightarrow F(f_1^1x)) \rightarrow F(y)$ 
>
> Если докажем, что подмножество N совпадает с M - будет супер. У всех элементов, кроме $a$ есть предшествующие. Будем действовать от противного.
>
> $P(x)$:
>
> $P_1^1x_i = ИСТИНА$, если $x_i$ интепретируется как элемент из $N$
>
> $P_1^1x_i = ЛОЖЬ$, если $x_i$ интерпретируется как элемент $M \setminus N$
>
> Смотрим на аксиому индукции: посылка всегда истинна (берём P вместо F). Получается истина для любого элемента =>  $M \setminus N=\varnothing $



## §6 Формальная арифметика.

> Теория рекурсивных функций: Мальцев "Алгоритмы и рекурсивные функции"; Новиков

Нам нужны два функциональных символа, которые будем использовать как сложение и умножение: $f_1^2, f_2^2$ 

| Аксиома:     | Сложение                                        | Умножение                                            |
| ------------ | ----------------------------------------------- | ---------------------------------------------------- |
| Правого нуля | $f_1^2xf_1^0 = x$                  $x+0=x$      | $f_2^2xf_1^0 = f_1^0$                      $x*0 =0$  |
| Рекурсивная  | $f_1^2xf_1^1y=f_1^1f_1^2xy$     $x+y' = (x+y)'$ | $f_2^2xf_1^1y = f_1^2f_2^2xyx$        $xy' = xy + x$ |

<u>Теорема</u> (*Коммутативность с нулём*):

$\vdash 0 + x = x + 0$

<u>Доказательство</u>:

$F(x) := 0+x = x+0$   (1)

$F(0): 0+0 = 0+0$ //верно по аксиоме равенства

$F(x) \rightarrow F(x') $?

> $x+0=x $ - аксиома
>
> $x + 0 = x \rightarrow (x+0)' = x' $   //из аксиомы теории равенства  **!!!**
>
> \[M.P\]: $(x+0)' = x'$
>
> $0+x' = (0+x)'$  **~~~**
>
> $F(x) \rightarrow (0+x)' = (x+0)' $ //верно из (1) и аксиомы теории равенства **~~~**
>
> $x'+0 = x'$  //по аксиоме правого нуля
>
> $x' + 0 = x' \rightarrow x' = x'+0$  //из теоремы о симметричности равенства
>
> $x' = x' + 0$   **!!!**
>
> $(x+0)' = x' \rightarrow (x'=x'+0 \rightarrow (x+0)' = x'+0)$   //теорема о транзитивности равенства
>
> Применяем M.P. используя **!!!**: 
>
> $(x+0)' = x'+0$
>
> Что-то сделали
>
> $0+x' = (0+x)' \rightarrow ((0+x)' = (x+0)' \rightarrow 0+x' = (x+0)')$
>
> $F(x) \vdash 0+x = (x+0)'$
>
> Потом используем **~~~**: (возможно)
>
> $0+x' = (0+x)' \rightarrow ((x+0)' = x' + 0 \rightarrow 0 + x' = x' + 0)$
>
> $F(x) \vdash 0+x = (x+0)' \vdash 0+x' = x'+0$	
>
> ​						|     это F(x')      |
>
> $F(x) \rightarrow F(x')$ //по теореме дедукции, что и требовалось

$F(0) \land \forall x F(x) \rightarrow F(x') \rightarrow F(y)$  //зачем-то индукция

> Подобные теоремы будут на экзамене



## §7 Языки 2-го порядка.

> В первом порядке есть проблема с несчётными множествами.
>
> Доказательства теоремы Гёделя о неполноте не будет! Можно почитать у Успенского :)
>
> Название этого параграфа тут просто так, потому что Гейн только философски размышлял на тему